¡Por supuesto! Vamos a resolver el ejercicio 1 usando la información de [[Transformaciones Lineales]].

**Ejercicio 1:**

*   Dado el subespacio $S = \{(x, y, z, t) \in \mathbb{R}^4 : x + y - 2t = 0\}$
*   Hallar una transformación lineal $T: \mathbb{R}^4 \rightarrow \mathbb{R}^4$ que satisfaga:
    *   $N(T) = S$ (el núcleo de $T$ es $S$)
    *   $Im(T) = \langle (1, 0, 0, -1) \rangle$ (la imagen de $T$ es el subespacio generado por el vector $(1, 0, 0, -1)$)

**1. Hallar una base para S (el núcleo de T):**

El subespacio $S$ está definido por la ecuación $x + y - 2t = 0$, que podemos reescribir como $x = -y + 2t$. Entonces, cualquier vector en $S$ puede expresarse como:

$\begin{pmatrix} x \\ y \\ z \\ t \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} -y + 2t \\ y \\ z \\ t \end{pmatrix} = y \begin{pmatrix} -1 \\ 1 \\ 0 \\ 0 \end{pmatrix} + z \begin{pmatrix} 0 \\ 0 \\ 1 \\ 0 \end{pmatrix} + t \begin{pmatrix} 2 \\ 0 \\ 0 \\ 1 \end{pmatrix}$

Por lo tanto, una base para $S = N(T)$ es $B_S = \{v_1, v_2, v_3\} = \left\{ \begin{pmatrix} -1 \\ 1 \\ 0 \\ 0 \end{pmatrix}, \begin{pmatrix} 0 \\ 0 \\ 1 \\ 0 \end{pmatrix}, \begin{pmatrix} 2 \\ 0 \\ 0 \\ 1 \end{pmatrix} \right\}$.

**2. Hallar un vector que no esté en S:**

Necesitamos un vector $v_4$ que no pertenezca a $S$ para completar una base de $ℝ^4$. Un vector que no satisface la ecuación $x + y - 2t = 0$ servirá. Por ejemplo, podemos elegir $v_4 = \begin{pmatrix} 1 \\ 0 \\ 0 \\ 0 \end{pmatrix}$, ya que $1 + 0 - 2(0) = 1 \neq 0$.

**3. Definir la transformación lineal T en la base de ℝ⁴:**

Ahora tenemos una base para $ℝ^4$: $B = \{v_1, v_2, v_3, v_4\} = \left\{ \begin{pmatrix} -1 \\ 1 \\ 0 \\ 0 \end{pmatrix}, \begin{pmatrix} 0 \\ 0 \\ 1 \\ 0 \end{pmatrix}, \begin{pmatrix} 2 \\ 0 \\ 0 \\ 1 \end{pmatrix}, \begin{pmatrix} 1 \\ 0 \\ 0 \\ 0 \end{pmatrix} \right\}$.

Como $N(T) = S$, sabemos que $T(v_1) = T(v_2) = T(v_3) = \begin{pmatrix} 0 \\ 0 \\ 0 \\ 0 \end{pmatrix}$.

La imagen de $T$ debe ser el subespacio generado por el vector $(1, 0, 0, -1)$. Por lo tanto, definimos $T(v_4) = \begin{pmatrix} 1 \\ 0 \\ 0 \\ -1 \end{pmatrix}$.

**4. Encontrar la matriz de T en la base canónica:**

Sea $v = \begin{pmatrix} x \\ y \\ z \\ t \end{pmatrix}$ un vector arbitrario en $ℝ^4$. Necesitamos expresar $v$ como una combinación lineal de los vectores de la base $B$:

$v = c_1 v_1 + c_2 v_2 + c_3 v_3 + c_4 v_4$

$\begin{pmatrix} x \\ y \\ z \\ t \end{pmatrix} = c_1 \begin{pmatrix} -1 \\ 1 \\ 0 \\ 0 \end{pmatrix} + c_2 \begin{pmatrix} 0 \\ 0 \\ 1 \\ 0 \end{pmatrix} + c_3 \begin{pmatrix} 2 \\ 0 \\ 0 \\ 1 \end{pmatrix} + c_4 \begin{pmatrix} 1 \\ 0 \\ 0 \\ 0 \end{pmatrix}$

Esto nos da el siguiente sistema de ecuaciones:

*   $-c_1 + 2c_3 + c_4 = x$
*   $c_1 = y$
*   $c_2 = z$
*   $c_3 = t$

Resolviendo para $c_1, c_2, c_3, c_4$, obtenemos:

*   $c_1 = y$
*   $c_2 = z$
*   $c_3 = t$
*   $c_4 = x + y - 2t$

Ahora podemos expresar $T(v)$ como:

$T(v) = c_1 T(v_1) + c_2 T(v_2) + c_3 T(v_3) + c_4 T(v_4) = y \begin{pmatrix} 0 \\ 0 \\ 0 \\ 0 \end{pmatrix} + z \begin{pmatrix} 0 \\ 0 \\ 0 \\ 0 \end{pmatrix} + t \begin{pmatrix} 0 \\ 0 \\ 0 \\ 0 \end{pmatrix} + (x + y - 2t) \begin{pmatrix} 1 \\ 0 \\ 0 \\ -1 \end{pmatrix}$

$T(v) = (x + y - 2t) \begin{pmatrix} 1 \\ 0 \\ 0 \\ -1 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} x + y - 2t \\ 0 \\ 0 \\ -x - y + 2t \end{pmatrix}$

Finalmente, podemos escribir la transformación lineal $T$ como:

$T(x, y, z, t) = (x + y - 2t, 0, 0, -x - y + 2t)$

**5. Hallar la matriz de transformación lineal T:**

Para encontrar la matriz de transformación lineal $T$, aplicamos $T$ a los vectores de la base canónica de $ℝ^4$:

*   $T(1, 0, 0, 0) = (1, 0, 0, -1)$
*   $T(0, 1, 0, 0) = (1, 0, 0, -1)$
*   $T(0, 0, 1, 0) = (0, 0, 0, 0)$
*   $T(0, 0, 0, 1) = (-2, 0, 0, 2)$

La matriz de transformación lineal $T$ es:

$\begin{pmatrix} 1 & 1 & 0 & -2 \\ 0 & 0 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 0 & 0 \\ -1 & -1 & 0 & 2 \end{pmatrix}$

**Conclusión:**

La transformación lineal $T: \mathbb{R}^4 \rightarrow \mathbb{R}^4$ que satisface las condiciones dadas es:

$T(x, y, z, t) = (x + y - 2t, 0, 0, -x - y + 2t)$

Y su matriz en la base canónica es:

$\begin{pmatrix} 1 & 1 & 0 & -2 \\ 0 & 0 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 0 & 0 \\ -1 & -1 & 0 & 2 \end{pmatrix}$